---
title: Panduan Setting Laptop Untuk Programming 
date: 2021-08-09
description: Saat pertama kali mulai belajar koding kadang kita suka bingung mau install apa saja. Apalagi kalau kita belajarnya sendiri atau otodidak.
type: blog 
category: programming 
---

Hallo teman — teman.

Di tulisan ini aku mau share gimana setup laptop khususnya untuk web developer pemula.

Kadangkan kita bingung harus install apa aja???

Kalau sadah pro gak usah dibaca, hehehe.

Tapi gak apa — apa juga sih kalau mau lanjut bacanya, siapa tau dapat tambahan info baru.

Kita mulai dari mesin dulu.

### Laptop dan Spesifikasi

Pertama sesuaikan dengan budget.

Soal brand, saya rekomendasi 2 brand ini.

Lenovo Thinkpad dan Macbook.

Kalau aku makenya Lenovo Thinkpad X230.

Kemarin belinya cuma 2 juta, second tapi.

Untuk spek minimal:

- RAM 2GB , untuk mobile develeper minimal RAM 8GB

- Storage minimal 40GB(bagusnya pake SSD)

### Sistem operasi

Untuk OS, saya sangat merekomendasikan menggunakan turun dari UNIX.

Atau istilahnya Unix like OS.

Contoh OS turunan dari Unix adalah GNU/Linux, BSD(Berkeley Software Distribution) dan Solaris.

Yang paling gampang ya GNU/Linux.

GNU/Linux sendiri ada ratusan pilihan distribusi atau istilahnya distro.

Dari segi kemudahan instalasi dan penggunaan, saya sarankan distro berikut:

- Ubuntu

- Linux Mint

- Elementary OS

Kalau spek laptopmu tidak terlalu besar misal RAM cuma 2GB, kamu bisa menggunakan distro yang lebih ringan:

- Lubuntu

- Linux Mint xfce

- Linux Lite

Kalau kamu sudah terbiasa make make GNU/linux dan ingin coba distro lain,mungkin kamu bisa coba distro berikut:

- Open Suse

- Centos

- Arch Linux

Untuk panduan install linux ubuntu, kamu bisa mengikuti panduan [ini](https://www.linuxtechi.com/ubuntu-18-04-lts-desktop-installation-guide-screenshots/).

Kalau kamu memilih menggunakan distro lain, langkah — langkah instalasinya harusnya sama aja.

### Developer Tools

### Git

Git adalah aplikasi wajib untuk setiap developer.

Gunanya sebagai tool untuk version control dan colaboration.

Kemampuan menggunakan Git adalah hal yang paling esensi untuk seorang developer.

Kalau skill ngodingnya dewa, tapi gak bisa make Git ya percuma.

Install git sangat mudah kok.

Buka terminal.

Ketikkan perintah:

```bash
$ sudo apt-get install git
```

Kalau sudah install Git, tinggal setting akun Git dengan perintah berikut:

```bash
$ git config --global user.name "Yudi Kaka"
$ git config --global user.email yudikaka@example.com
```

Konfirmasi akun dengan perintah:

```bash
git config --list
```

Setelah setting akun Git, saatnya buat akun dilayanan hosting khusus untuk source code.

Pilihannya bisa:

- Github

- Gitlab

- Bicbuket

Jangan lupa gunakan email yang sama untuk Git dan hosting providernya.

Jangan sampai beda loh!

Terahir menghubungkan Git dengan Hosting provider.

Paduannya bisa baca di artikel [ini](https://yudikrisnandi.netlify.app/blog/setup-ssh-key/)!

### Khusus untuk pengguna windows.

Silahkan install git bash.

Link donwloadnya di [sini](https://gitforwindows.org/) 

### Shell & Terminal

Shell adalah aplikasi atau program yang digunakan untuk berinteraksi dengan sistem operasi yang kamu gunakan.

Sedangkan Terminal adalah aplikasi atau program yang menjalankan shell.

Sudah liat bedanya ???

Jadi jangan dicampur adukkan kedua istilah tersebut.

Jika kamu menggunakan GNU/Linux, secara default sudah terinstall Shell dan terminalnya.

Untuk terminal pake yang bawaan aja.

Paling shellnya yang akan kita modif sedikit.

Untuk Ubuntu shell bawaannya adalah bash.

Kita akan tambahkan oh-my-bash biar tampilannya lebih cantik seperti ini.

Install oh-my-bash.

Bisa pake curl atau wget.

Pastikan sudah install salah satu aplikasi tersebut.

```bash
$ sudo apt-get install curl
```
atau…

```bash
$ sudo apt-get install wget
```

Sekarang install oh-my-bash via curl dengan perintah:

```bash
sh -c "$(curl -fsSL https://raw.githubusercontent.com/ohmybash/oh-my-bash/master/tools/install.sh)"
```

atau install via wget dengan perintah:

```bash
sh -c "$(wget https://raw.githubusercontent.com/ohmybash/oh-my-bash/master/tools/install.sh -O -)"
```

Jika sudah install tinggal ganti theme yang kamu suka.

Listnya themenya bisa liat [disini](https://github.com/ohmybash/oh-my-bash/wiki/Themes).

Cara gantinya gampang kok.

Pertama install vim dulu

```bash
$ sudo apt-get install vim
```

Buka file bashrc dengan perintah:

```bash
$ vim ~/.bashrc
```

Tinggal ganti theme sesuai dengan yang kamu inginkan di dalam file .basrc

Agar lebih cantik Install fonts-powerline

```bash
sudo apt-get install fonts-powerline
```

Sampai disini semua sudah selesai.

Terahir refresh terminal dengan cara close kemudian buka kembali.

Alternatif shell dan terminal sebenarnya ada banyak.

Sebut saja untuk shell ada bash, zsh, csh, sh, dash,dll.

Untuk terminal sendiri ada terminator, tilda, guake, dll.

Untuk Pengguna Windows, silahkan install cmder.

Link donwloadnya di [sini](https://cmder.net/).

### Code editor

Saya recommed 3 editor ini:

1. Visual Studio code

2. Atom

3. Sublime

Tapi sangat disarankan make visual studio code.

### Bahasa Pemprograman

Install bahasa pemprograman yang akan kamu pelajari atau gunakan, silahkan kunjungi official web untuk melihat dokumentasi cara installnya.

Tambahan untuk javascript developer.

Install package manager.

Secara default saat menginstall node js sudah terinstall dengan NPM untuk package manager.

Kamu juga bisa menggunakan Yarn sebagai alternatif untuk NPM.

Instalasinya baca [disini](https://classic.yarnpkg.com/en/docs/install/#debian-stable).

### Install Database Management System(DBMS).

Untuk backend developer pasti butuh untuk menginstall DBMS.

Silahkan install DBMS yang akan kamu pelajari.

### Aplikasi lainnya

1. Postman untuk testing dan dokumentasi API

2. Browser seperti Firefoz, chromium, dll

3. Telegram & Slack untuk komunikasi

4. Zoom, Hangout, Skype untuk video conference

### Khusus Frontend Web Developer

Install beberapa extention berikut di vs code.

- Live server

- Beautify

- ESLint

- Prettier

- CSS Peek

- Angular Snippets untuk developer Angular.

- Vetur untuk developer Vue.js

- ES7 React/Redux/GraphQL/React-Native snippets untuk React developer.

### Browser extention

- React Devtools, khusus untuk developer React
- Vue Devtools, khusus untuk developer Vue
- Redux Devtools
- Angury, khusus untuk developer Angular
- Lighthouse
- ColorZilla
- Responsive Web Design Tester

### Terima kasih telah membaca !

Saya akan sangat berterimah kasih terhadap saran atau koreksi untuk membuat tulisan saya lebih baik kedepannya.

Arigatō :)
